---
title: “依法和谐”进行房屋拆迁
lang: zh
date: 2007-05-16
tags:
- commentary
---

据新华网河北频道2007年5月15日报道：2007年省会房屋拆迁工作将严格按照国务院新出台的《物权法》的有关规定，坚持“依法、和谐”为本的原则，正确处理好城市建设发展与保护群众利益的关系。

房屋对于老百姓，也许是唯一的栖身场所，也许是毕生的积蓄，也许是养老的依靠。然而，因为市政建设或者商业开发的需要，房屋拆迁是发展过程中难以避免的现象。

因为种种原因，比如时间紧急、资金有限，拖欠补偿、停水停电野蛮拆迁等现象比比皆是，导致老百姓的强烈不满，诱发了“钉子户”现象的出现。

据4月26日《南方周末》：3月22日，苏州“钉子户”马雪明把两名拆迁人员和一名街道干部堵在家里，将凳子狠狠砸向他们的脑袋。苏州拆迁公司项目经理张金龙、干部钱先莉当场死亡，拆迁公司职员陶小勇负伤逃出。

这是钉子户现象的极端。另一个所谓的“重庆最牛钉子户”，当地政府曾经想强制拆迁，哪怕“不惜代价”从住户的身上碾过去；但是在国际媒体的关注下，还是坐下来谈判，妥善解决了。然而，钉子户现象却从此开始蔓延，索赔1400万的深圳“最贵钉子户”、北京版“最牛钉子户”等便陆续上演。

钉子户并非有意和政府、房产商过不去。虽然有些人效法“重庆牛钉”只是为了获取高额经济利益，但是这些人毕竟是少数，大部分人还是愿意服从大局的。

根据《物权法》第四十二条规定：“为了公共利益的需要，依照法律规定的权限和程序可以征收集体所有的土地和单位、个人的房屋及其他不动产。……征收单位、个人的房屋及其他不动产，应当依法给予拆迁补偿，维护被征收人的合法权益；征收个人住宅的，还应当保障被征收人的居住条件。”这就是说，必须给予被拆迁人合理的补偿。

依法治国是国家长治久安的重要保障。拆迁问题事关老百姓的基本生活，如果处理不好，势必影响社会稳定。《物权法》的颁布实施、河北省政府指出的“依法、和谐”的原则，有利于拆迁工作的顺利进行，有利于社会的稳定。

专家指出，有效解决“钉子户”蔓延与拆迁难问题，需要重点攻克拆迁补偿标准、拆迁主体、拆迁程序三大难题。下面对前两个问题分别予以讨论。

我们知道，给予被拆迁人的补偿有实物安置和货币安置两种：实物安置就是拆迁人提供一套等值的住房给被拆迁人，有时还会安排若干年后回到原区域；货币安置就是由第三方评估住房的价值，拆迁人按此金额支付被拆迁人货币。这两种方案的共同点在于房地产价值的评估。第三方评估机构，假定其不偏向任何一方，评估的价值是按照房地产应有的价值。然而，老百姓往往认为：“这是我的祖宅，岂能卖掉？”（香港“最牛钉子户”的祖宅就被高明的设计师镶嵌在一家大公司的框架结构中）“这套房子我花了很多心血进行装修，怎么说拆就拆了？”从而要求高额补偿。但是，如果顺从老百姓的漫天要价，政府或房产商显然无法承受。

现在还存在一种说法，市政项目的补偿标准远远低于商业项目。因此，买房时老百姓很担心将来遭遇市政项目，总是反复考虑，尽力避开“可能要造轻轨”“可能要造高速公路”的地段。我认为，补偿标准应该是统一的。

拆迁主体，通俗讲就是“谁来实施拆迁”。目前，市政项目由政府负责拆迁，商业项目则由房产商负责。我建议，不论何种项目，拆迁工作应有专门的非盈利性机构来完成。同时，必须通过立法来规范这种机构的运作，使其不偏向任何一方的立场。加强执法，提高执法水平，切实加强执法制度建设；有法不依，等于无法。

拆迁问题是个事关国计民生的大问题，务必在法制的框架下把它处理好，做到公正公平、不让任何人吃亏。《物权法》只是一个开始，还需要更多的法律法规对其进行规范。

老百姓，请更多的顾全大局，支持国家建设；拆迁人，也请更置身处地想一想群众的根本利益。只有这样，才能搞好拆迁工作，让社会更稳定更和谐。

## 参考资料

1. [今年省会房屋拆迁将突出“依法和谐”原则](http://www.he.xinhuanet.com/news/2007-05/15/content_10030576.htm)
2. [“拆迁”杀戮能否终结“强制拆迁”时代](http://hlj.rednet.cn/c/2007/04/29/1192478.htm)
3. [笑蜀：奥运效应从重庆开始](http://news.21cn.com/today/zhuanlan/2007/04/26/3201949.shtml)
4. [扼制“钉子户”蔓延《物权法》还显软弱](http://www.yznews.com.cn/fc/2007-05/12/content_640639.htm)
5. [中华人民共和国物权法](http://www.gov.cn/ziliao/flfg/2007-03/19/content_554452.htm)
6. [香港“最牛钉子户”的启示](http://news.xmnext.com/domestic/opinion/2007/04/05/296370.html)
